紐約時報: 香港六七暴動的親歷者看「反送中」

聽說我們要找經歷過1967年暴動的見證者，香港森記圖書店的老闆娘陳小姐馬上靈光一閃，抄起櫃檯後的電話本就開始翻找了起來。她說：「我介紹這個婆婆給你，一定不會錯。她就像是一本活著的歷史書，可以一讀再讀。」一路拐進北角電氣道旁的一間三樓公寓裡，開門的是一位外籍女傭。一位老太太在她的身後，坐在輪椅上，頭髮花白，佝僂瘦小。

今年91歲的蘇婆婆(Josephine So)祖籍江蘇常熟，兩個月大的時候跟隨在廣西銀行工作的父親逃離兩廣內戰來到香港，在北角一落腳就是80多年的光陰。80年間，從國民黨到中共建國，從殖民統治到「一國兩制」，再到這個混亂而危機四伏的夏天，蘇婆婆也從一個堅定擁護共產黨和六七暴動的左派分子，變成了尖銳的批判者。

蘇婆婆耳朵和視力都不好，沒有女傭她基本走不出這間小公寓，可是外面的世界她卻緊緊地關注著。她通過看報紙電視觀察著年輕人的「反送中」運動。她所住的北角區在香港被稱為「小福建」，這次運動期間的幾次「福建幫」打人衝突就發生在離她家不遠的街區上，而1967年的暴動期間，北角也曾是左派激烈抗爭的前線陣地。

8月，蘇婆婆接受了《紐約時報》的採訪，以下內容經過刪減。

問：1967年暴動的時候，你在做什麼？
答：我1962年到華潤下的子公司開始做會計，公司專門批發國內棉毛針織品，棉衣棉褲這些產品全部都經過我們的公司。1967年的時候已經做了幾年了。（華潤）以前是華僑和國內資本合作，後期都是全部國營了。

最開始假花工廠鬧工潮，剛好撞到大陸「文革」。當時的運動都是大陸指揮的，大陸交到給華潤，華潤就發動安排怎麼怎麼做。共產黨認不認識字、有沒有能力不重要，最重要是聽話，它叫你做什麼就做什麼，你聽它話就可以的了。就像林鄭那樣，你聽話就可以了，把香港搞成這樣，她早就應該下台了，但她要聽指揮，所以強行留在那個位置上。

單位裡沒有真材實料的人做，他們說工人階級領導一切，工人肯做就好了，做的好不好不計較。那個時候我做的很灰心，我又不能提意見，你提意見他不接受你，他覺得你是小資產階級，只講自己，不肯接受批評。我小學沒畢業，中學只讀了兩年，一共七年教育，他們都不計較我的學歷。

問：以前在香港的左派勢力是怎麼樣的？

答：我們這些傻瓜，我們一早就接受到這些宣傳，解放前就已經受到共產黨的引導了，當時在香港已經有很多人，和平後有很多劇藝社，它最拿手的是在文藝方面下手。當時，共產黨大陸打下來的，45年「二次大戰」和平後，有很多共產黨深入到香港，那些劇團很流行的，你聽過《白毛女嗎》？他們來香港演出，那時候人們不知道這些是共產黨的宣傳，《白毛女》、《放下你的鞭子》，內陸的歌曲、民謠全部都是解放區的紅歌。一開始那些人不是很反對，覺得也挺好，那時候國民黨四大家族實在是很腐敗，只有四大家族發財，剩下的人都很窮。

問：六七暴動的時候你們的生活收入怎麼樣？

答：在這些機構做事工資不多，三四百塊，那時候我們覺得是國家機構，不是為了掙錢的，我們完全不計較。給多少錢我們都照樣做，晚上加班照樣加。我們這些傻瓜來的，很純情的，一心愛國，當時和平後的宣傳講共產黨怎麼為人民，打倒貪污惡霸，人民得到好生活，其實都是假的，我們在香港什麼鬼都不知道，只會聽他們宣傳。和平後我讀了兩年初中，老師一部分都是共產黨，我們都不知道。

問：對於六七暴動當時你支持嗎？

答：當然支持了！反英抗暴，反殖民啊。大陸「文革」怎麼樣，死了幾千萬人我們都不知道的。宣傳那些成績，一畝田種幾萬擔米我們也相信的。有很多因素的，我們的這一輩，沒有現在的年輕人這麼幸福。和平後，受到了劇團的宣傳，印象很深，加上那個時候鼓勵你看共產黨的書，反國民黨的書，說國民黨怎麼壞、怎麼殘暴虐待人，就肯定跟著共產黨跑啦。

問：六七暴動的時候北角的情況是怎麼樣？

答：那時候華豐國貨是大本營指揮部，那裡面全部都是中資銀行和宿舍。搞到英政府海陸空，開直升機圍攻大樓捉人。那時候到處都有炸彈，有真有假，共產黨搞破壞，有炸彈就戒嚴封鎖。

我們上班，每天都在公司值班保護公司，在公司睡。一開始我們很威風的，我們以為解放軍要解放香港了，中共的解放軍到關口了，隨時可以解放香港了。我們把廣告貼在門口，目標特別突出這是左派。我們以為很威風，就快解放了，是我們的世界了。

後來，公司大老闆來看到嚇了一跳馬上全部撕掉。如果港英政府知道了你是左派，會馬上來搜索有沒有炸彈和攻擊性武器的，那時候我們準備了鐵枝，隨時準備他們來搜查的時候反抗，那時候很緊張的。當時警察會去工會抓人的。我們是做商業的，沒有那麼明顯。那時候，工會的人會燒一大鍋油在樓梯上，等警員來搜查的時候，就把滾熱辣油倒下去。

問：六七暴動時候你做了最深刻的事情是什麼？

答：印象最深刻的是去港督府示威，一群人一隊接著一隊去示威，沒有停的。每個單位都派人去。就在港督府面前，銀行街，政府組織前面示威。共產黨的手法很厲害，可以鼓動到你團結一起，一條心去做。他們是有組織有目標的，我們公司打開門做生意，裡面根本不是這麼簡單的，後面是有老闆指揮的。那時候很神秘的，我們公司誰是積極分子，我們幾個人是比較積極的，工會出來的，他們不會明著來，是暗中安排人員。那時候去示威不讓人知道的，到了出發的時候，才知道原來你們這些人是去示威的。

問：當時你也是積極分子嗎？

答：我積極到簡直離譜，積極到失去了自己。如果被當局知道你是共產黨的話會趕你出境的，就像電影界有好幾個大明星都趕出境、趕回國內。我們只是小角色跑龍套，出去巡一下喊口號。在公司裡面大家彼此你我不知道，不敢多說。公司對你的看法他們心理有數，不想你知道有誰受到了公司的引導。

問：對當時的暴力你怎麼想？

答：他們吩咐我，我就參加，你沒有得反抗的，應不應該都輪不到你想，當時都想不到。當時在那裡做沒有朋友的，斷六親的，家裡什麼成分，大陸有什麼親人都要上報，沒有你個人的，全部都要清清楚楚的。朋友都不敢接觸，一個不對就說你是姦細，每天躲在公司。
現在看肯定不對，「文革」就是很大的錯，上面命令下來有人指揮你這麼做，你吩咐我做我就做了。譚耀宗當時就在我們工會做，現在做到人大代表了，升官發財。

問：為什麼說北角是左派分子的大本營？歷史是怎麼樣的？

答：說的不好聽，福建幫靠共產黨的關係發了達，變成有錢佬，肯定是共產黨好。北角以前是上海派，都是大資本家，好像董建華和唐英年那樣上海過來很多，後來上海派都走了，福建人過來就很多，整個北角都是福建人和福建鋪。
現在這批福建人，稍微受過教育的有學識文化的、知道共產黨的厲害就不會跟著共產黨跑，唯利是圖的，下來發達了，站穩腳了，就拍馬屁說共產黨好，那天打人的就是這批人，不講道理的。為了討好主人表示我很忠心我很愛國的，難道其他的人就不愛國嗎？

問：你怎麼看現在的香港情況？

答：我不贊成暴力，這是沒有用的，真正損害的是自己。

這個（局面）和警察沒有關係，她（林鄭）現在故意製造，讓人對付警員，她卻坐在旁邊。是誰讓他們變得這麼冷酷要用催淚彈和辣椒水呢，是誰逼到他們這樣呢？這個事情和警員是沒有關係的，就是林鄭兩個字，徹底撤回她就是不肯講，搞了這麼多事情出來，罪魁禍首你不去追究她，硬是和警員斗幹什麼呢？值得這麼做嗎？

警員也是人來的，如果大家互相之間態度好些，和氣一些，是不是不會有這些事情發生？警員不應該是你的對象，警員也是有人性的，他們應該是圍著林鄭。現在誰得益？破壞的、損失的都是納稅人的錢，不是政府國家的錢，不是林鄭的錢。林鄭坐在那裡鬼那麼舒服看著你們打。

現在目標不統一，指導不統一，人們到底應該聽從誰的？ 去遊行的人不要這樣暴力，不要做暴力行為，坐定定，不動手，喊口號。做事情是要有對象和目標的。這是我這麼想的，我沒事坐在這裡就在思考。

問：從60年代到現在，你經過那麼多社會變遷，你對愛國怎麼看？

答：我不講愛國這些的，沒有什麼愛不愛國的。誰上台都一樣，沒有好結果。就像之前的香港中文大學校長高錕一樣，他發明光纖追求世界大同，如果你計較自己的身份和個人，怎麼達到世界大同呢？

問：你是怎麼看你的身份認同的？是香港人嗎？

答：我認為我是世界人，我現在在香港，我就做香港的事情。我不是說沖淡這個事情，有時候覺得抗爭也沒有用，這個社會就是這麼現實，誰上台都會變質，就像毛澤東一樣，他一開始表現的非常好的，他全部都是為人民的，寫的東西都是為了人民服務的，結果怎麼樣，他本質到某一個時間就會暴露出來，變成了獨裁專政。

［行動］929細節出左了 唔該文宣 推爆佢 (2)

真的只是林奠嗎？
黑警自己沒喪心病狂嗎？推不掉！

戇鳩

阿婆懵撚左，自己67支持暴政過後就輕輕帶過自己既罪，然後幫依家既暴政洗白，講到以前自己同依家警察都係身不由己咁撚樣，明明做人做狗自己揀。

阿婆六七暴動炸死咗幾多人 你有份導致㗎 你都係殺人罪啊 唔好講到好似身不由己咁

推

on9啦圍林奠一圍咪一堆狗 唔殺狗打狗點搞到後面班狗官

on9 自己後生個陣最支持搞暴力 而家就反對班後生搞暴力

自己當年就唔係暴力

你地既時代已經過去啦 阿婆
依家係年青人既時代

那時候，工會的人會燒一大鍋油在樓梯上，等警員來搜查的時候，就把滾熱辣油倒下去。

除左認同福建幫奶共變有錢佬
其他都你自己都識講啦，大家都係人
有因先有果呀，邊撚個下下扑頭，行私刑
警黑合作，包庇，選擇執法先呀
警暴，現代文革，政府奶共，又唔見你講
講咁大遍野想幫警狗洗底？
不了警狗一世過街老鼠呀

大家千祈唔好學前輩做法

反暴力不過自己就鐵枝滾油

暴力冇用 更暴力先有用
制度已經冇左